\documentclass{article}

% biber

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools,thm-restate}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[justification=centering,singlelinecheck=false]{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage[x11names, rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{linegoal}
\usepackage{csquotes}
\usetikzlibrary{snakes,arrows,shapes}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\Val}{\text{Val}}
\DeclareMathOperator*{\Ch}{\text{Ch}}
\DeclareMathOperator*{\Pa}{\text{Pa}}
\DeclareMathOperator*{\Sc}{\text{Sc}}
\newcommand{\ov}{\overline}
\newcommand{\region}{\mathcal}

\newcommand\defeq{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny\sffamily def}}}{=}}}

\captionsetup[table]{labelsep=space,labelfont=bf}

\setlistdepth{9}
\newlist{deepitemize}{itemize}{9}
\setlist[deepitemize,1]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,2]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,3]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,4]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,5]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,6]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,7]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,8]{label=$\bullet$}
\setlist[deepitemize,9]{label=$\bullet$}

\newcommand{\set}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\pr}{\mathbb{P}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\implies}{\Rightarrow}

\newcommand{\bigo}{\mathcal{O}}

\newtheorem{assumption}{Suposição}

\setlength{\parskip}{1em}

\lstset{frameround=fttt,
	numbers=left,
	breaklines=true,
	keywordstyle=\bfseries,
	basicstyle=\ttfamily,
}

\newcommand{\code}[1]{\lstinline[mathescape=true]{#1}}
\newcommand{\mcode}[1]{\lstinline[mathescape]!#1!}
\newcommand{\dset}[1]{\mathcal{#1}}

\title{\Huge Projeto\\~\\\LARGE Sistemas Baseados em Conhecimento (MAC0444)}
\date{}
\author{\Large{Renato Lui Geh}\\\large{NUSP\@: 8536030}\\}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\section{Suposições}

Neste projeto tivemos de assumir certas suposições com relação ao \textit{dataset}. Para construir
o OWL, usamos o arcabouço \code{imdbpy}.

\subsection{Filmes}

Ao analisar os dados do dataset do IMDb, notamos que haviam vários títulos que tinham uma definição
diferente de filme. Séries e miniséries de TV são consideradas pelo IMDb como filmes. Similarmente
\textit{shows} de televisão, como a apresentação dos prêmios Oscar e Emmy também entram na mesma
categoria de filmes. Apesar do IMDb considerar diferentes tipos de filmes, como \code{tv movie} e
\code{movie}, essa diferenciação ainda não é uma boa classificação, já que haviam exceções a regra.

Para definirmos de forma mais rigorosa o que é um filme, tivemos que supor alguns conceitos sobre
filmes. Em particular, consideramos um filme um título do IMDb que segue as seguintes regras:

\begin{enumerate}
  \item Não tem ``episódios'';
  \item Tem um conjunto de ``diretores'';
  \item Tem ano de lançamento;
  \item Tem um conjunto de ``atores'';
  \item É do tipo \code{movie}.
\end{enumerate}

Com estas fortes retrições, foi possível selecionar um conjunto consistente de filmes.

Na ontologia, chamamos de \code{Movie} o conceito de filme. Definimos um \code{Movie} como uma
subclasse de \code{Project}, conceito da ontologia \code{FOAF-modified} dada. Todo \code{Movie}
possui as propriedades de dado \code{movieTitle} do tipo \code{xsd:string} e \code{releaseYear} do
tipo \code{xsd:positiveInteger}. Estas propriedades representam, respectivamente, o título do
filme e o ano de lançamento.

Chamaremos de \code{projeto} o prefixo da ontologia que criamos, e \code{foaf-modified} a ontologia
\code{FOAF-modified} dada no enunciado. A relação (i.e.\ propriedade de objeto)
\code{foaf-modified:maker} de um \code{foaf-modified:Project} foi usado para denotar todos os
colaboradores (i.e.\ atores e diretores) de um \code{projeto:Movie}.

\subsection{Atores e diretores}

Para os conceitos \code{Actor} e \code{Director}, usamos o conceito \code{foaf-modified:Person}
como superclasse para ambos. As propriedades de dado de ambas são \code{familyName},
\code{firstName} e \code{gender}, todas da ontologia \code{foaf-modified}. Estas representam,
respectivamente, o sobrenome, primeiro nome e gênero de um \code{Person}. Para \code{gender},
estabelecemos que os possíveis valores poderiam ser ``\code{male}'', ``\code{female}'' ou
``\code{nil}''.

Ao criar o \code{.owl} a partir do dataset, fizemos as seguintes suposições sobre as pessoas:

\begin{enumerate}
  \item O primeiro nome de uma pessoa no IMDb é o seu \code{firstName};
  \item O último nome de uma pessoa no IMDb é o seu \code{familyName};
  \item O gênero de uma pessoa foi definido a partir de consultas no \code{imdbpy}.
\end{enumerate}

Com relação a suposição 3, o dataset do IMDb não especificam gênero de uma pessoa. No entanto, o
\code{imdbpy} gera uma tabela em SQL com os gêneros de cada ator, tendo estes valores \code{'f'},
\code{'m'} ou um valor nulo quando não especificado. Escolhemos seguir a mesma convenção neste
projeto.

A relação \code{foaf-modified:made} mapeia um \code{Person} em um \code{Movie}. Seu inverso é
\code{foaf-modified:maker}. Criamos duas relações subclasse de \code{made}: \code{actsIn} e
\code{directs}, mapeando, respectivamente, um ator em um filme que ele atua e um diretor em um
filme que ele dirige.

Para selecionarmos a lista de pessoas iniciais (i.e.\ Uma Thurman, Harvey Keitel, etc.), assumimos
que a pessoa de interesse é o primeiro resultado da busca de seu nome concatenado com
``\code{(I)}''. Isso garante que o homônimo escolhido é sempre o primeiro em popularidade no IMDb.

\subsection{Relações}

Resumimos as relações existentes na tabela abaixo:
\newpage

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{lllc}
    Nome & Domínio & Imagem & Superclasse\\
    \midrule
    \code{made} & \code{Person} & \code{Movie} & -\\
    \code{maker} & \code{Movie} & \code{Person} & -\\
    \code{actsIn} & \code{Actor} & \code{Movie} & \code{made}\\
    \code{directs} & \code{Director} & \code{Movie} & \code{made}\\
  \end{tabular}
  \captionsetup{justification=raggedright}
  \caption{Relações entre conceitos. As colunas indicam o nome da relação, o domínio e imagem, e a
  superclasse da relação. Como \code{made} e \code{maker} têm como superclasse a raíz comum de
  todas as relações, omitimos e no lugar indicamos com o caractere '-'.}
\end{table}

\subsection{Instâncias}

Foram escolhidas as instâncias de \code{Movie}, \code{Actor} e \code{Director} como descrito no
enunciado. Depois de aplicadas as restrições descritas nas subseções 1.1 e 1.2, geramos o
\code{.owl} com a sintaxe Manchester.

Cada instância de \code{Movie} é do formato:

\begin{lstlisting}[frame=single,mathescape=true]
Individual: projeto:movieTitle

  Types:
    projeto:Movie

  Facts:
    projeto:movieTitle "Movie Title",
    foaf-modified:maker projeto:director1,
    $\vdots$
    foaf-modified:maker projeto:directorN,
    foaf-modified:maker projeto:actor1,
    $\vdots$
    foaf-modified:maker projeto:actorM,
    projeto:releaseYear Y
\end{lstlisting}

Onde \code{Y} é um inteiro positivo. A lista de atores e diretores não são ordenadas como no
exemplo. Para uma instância de \code{Actor} ou \code{Director} temos o seguinte formato:

\newpage

\begin{lstlisting}[frame=single,mathescape=true]
Individual: projeto:personName

  Types:
    projeto:Actor,
    projeto:Director

  Facts:
    projeto:actsIn projeto:movie1,
    $\vdots$
    projeto:actsIn projeto:movieN,
    projeto:directs projeto:movie1,
    $\vdots$
    projeto:directs projeto:movieM,
    foaf-modified:familyName "Name",
    foaf-modified:firstName "Person",
    foaf-modified:gender ["male" ou "female" ou "nil"]
\end{lstlisting}

Para todas as instâncias, o nome da instância é baseado no seu título ou nome. Usamos o formato
conhecido como \code{camelCase} para formatar os nomes das instâncias. Para atores que não são
diretores, omitimos a vírgula anterior e \code{projeto:Diretor} em \code{Types:}. Fazemos o análogo
para diretores que não atuam em nenhum filme.

\subsection{Unicidade}

Quando definimos os nomes dos atores e diretores, consideramos que se alguma pessoa $p$ possui
mesmo \code{firstName} e \code{familyName} que outra pessoa $q$, então $p=q$. Isso simplifica a
ontologia, tratando homônimos como a mesma pessoa. Também supomos que todo filme que títulos
diferentes. Apesar de não ser verdade, esta suposição simplifica bastante a ontologia.

Uma consequência das suposições anteriores é que não precisamos usar a propriedade
\code{DifferentFrom} do OWL, evitando que o arquivo cresça exponencialmente, já que toda junção de
primeiro com último nome será diferente, assim como todo título de filme será distinto.

\section{Consultas}


Neste projeto tivemos que realizar consultas em SPARQL para responder as seguintes questões:

\begin{enumerate}
  \item Quais atores participaram do filme F?
  \item Quais filmes foram dirigidos pelo diretor D?
  \item Em quais filmes o ator X atuou?
  \item Em quais filmes o ator X atuou junto com Y?
  \item Quem foram os diretores dos filmes nos quais os atores X e Y atuam juntos?
  \item Qual o diretor que mais dirigiu filmes do ator X?
  \item Qual o ator que mais aparece nos filmes do diretor D?
  \item Entre os anos N1 e N2, quais diretores dirigiram filmes onde X e Y aparecem?
  \item Entre os anos N1 e N2, quais atores atuaram juntos nos filmes onde X e Y aparecem?
  \item Quais filmes do diretor do filme F possuem X ou Y como atores?
\end{enumerate}

Obs.: Para estas consultas, introduzimos \code{FILTER}s para selecionar os resultados desejados, de forma que o filme (\code{Movie}) é introduzido pelo seu título \code{projeto:movieTitle} no filtro em questão. Para introduzir uma pessoa (\code{Actor} ou \code{Director}) utilizamos dois filtros combinados, um para seu primeiro nome \code{foaf-modified:firstName} e outro para seu segundo nome \code{foaf-modified:familyName}.
\subsection{Consulta 1}

Quais atores participaram do filme F \code{(?f = "Isle of Dogs")?}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT ?1x ?2x
WHERE {
  ?x projeto:actsIn ?m .
  ?m projeto:movieTitle ?f .
  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .
  FILTER REGEX(?f, "(^Isle of Dogs$)") .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 2}
Quais filmes foram dirigidos pelo diretor D (\code{?1d = "Wes"} \code{?2d = "Anderson"})?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT ?f
WHERE {
  ?d projeto:directs ?m .
  ?m projeto:movieTitle ?f .
  ?d foaf-modified:firstName ?1d .
  ?d foaf-modified:familyName ?2d .
  FILTER REGEX(?1d, "(^Wes?)") .
  FILTER REGEX(?2d, "(^Anderson?)") .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 3}
Em quais filmes o ator X (\code{?1x = "Uma"} \code{?2x = "Thurman"}) atuou?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT ?f
WHERE {
  ?x projeto:actsIn ?m .
  ?m projeto:movieTitle ?f .
  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .
  FILTER REGEX(?1x, "(^Uma?)") .
  FILTER REGEX(?2x, "(^Thurman?)") .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 4}
Em quais filmes o ator X (\code{?1x = "Uma"} \code{?2x = "Thurman"}) atuou junto com Y (\code{?1y = "Samuel"} \code{?2y = "Jackson"})?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT DISTINCT ?f
WHERE {
  ?x projeto:actsIn ?m .

  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .

  FILTER REGEX(?1x, "(^Uma?)") .
  FILTER REGEX(?2x, "(^Thurman?)") .

  ?y projeto:actsIn ?m .
  ?m projeto:movieTitle ?f .

  ?y foaf-modified:firstName ?1y .
  ?y foaf-modified:familyName ?2y .

  FILTER REGEX(?1y, "(^Samuel?)") .
  FILTER REGEX(?2y, "(^Jackson?)") .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 5}
Quem foram os diretores dos filmes nos quais os atores X (\code{?1x = "Uma"} \code{?2x = "Thurman"}) e Y (\code{?1y = "Samuel"} \code{?2y = "Jackson"}) atuam juntos?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT DISTINCT ?1d ?2d
WHERE {
  ?x projeto:actsIn ?m .

  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .

  FILTER REGEX(?1x, "(^Uma?)") .
  FILTER REGEX(?2x, "(^Thurman?)") .

  ?y projeto:actsIn ?m .

  ?y foaf-modified:firstName ?1y .
  ?y foaf-modified:familyName ?2y .

  FILTER REGEX(?1y, "(^Samuel?)") .
  FILTER REGEX(?2y, "(^Jackson?)") .

  ?d projeto:directs ?m .
  ?d foaf-modified:firstName ?1d .
  ?d foaf-modified:familyName ?2d .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 6}
Qual o diretor que mais dirigiu filmes do ator X (\code{?1x = "Frances"} \code{?2x = "Mcdormand"})?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT ?1d ?2d WHERE {
  {
    SELECT ?d (COUNT(?d) AS ?count)
    WHERE {
      ?x projeto:actsIn ?m .

      ?x foaf-modified:firstName ?1x .
      ?x foaf-modified:familyName ?2x .

      FILTER REGEX(?1x, "(^Frances?)") .
      FILTER REGEX(?2x, "(^Mcdormand?)") .

      ?d projeto:directs ?m .
    } GROUP BY ?d
  }
  {
    SELECT (MAX(?count) AS ?max)
    WHERE {
      {
        SELECT ?d (COUNT(?d) AS ?count)
        WHERE {
          ?x projeto:actsIn ?m .

          ?x foaf-modified:firstName ?1x .
          ?x foaf-modified:familyName ?2x .

          FILTER REGEX(?1x, "(^Frances?)") .
          FILTER REGEX(?2x, "(^Mcdormand?)") .

          ?d projeto:directs ?m .
        } GROUP BY ?d
      }
    } 
  }

  FILTER (?count = ?max)

  ?d foaf-modified:firstName ?1d .
  ?d foaf-modified:familyName ?2d .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 7}
Qual o ator que mais aparece nos filmes do diretor D (\code{?1d = "Wes"} \code{?2d = "Anderson"})?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT ?1x ?2x WHERE {
  {
    SELECT ?x (COUNT(?x) AS ?count)
    WHERE {
      ?d projeto:directs ?m .

      ?d foaf-modified:firstName ?1d .
      ?d foaf-modified:familyName ?2d .

      FILTER REGEX(?1d, "(^Wes?)") .
      FILTER REGEX(?2d, "(^Anderson?)") .

      ?x projeto:actsIn ?m .
    } GROUP BY ?x
  }
  {
    SELECT (MAX(?count) AS ?max)
    WHERE {
      {
        SELECT ?x (COUNT(?x) AS ?count)
        WHERE {
          ?d projeto:directs ?m .

          ?d foaf-modified:firstName ?1d .
          ?d foaf-modified:familyName ?2d .

          FILTER REGEX(?1d, "(^Wes?)") .
          FILTER REGEX(?2d, "(^Anderson?)") .

          ?x projeto:actsIn ?m .
        } GROUP BY ?x
      }
    }
  }

  FILTER (?count = ?max) .

  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 8}
Entre os anos N1 e N2, quais diretores dirigiram filmes onde X (\code{?1x = "Uma"} \code{?2x = "Thurman"}) e Y (\code{?1y = "Samuel"} \code{?2y = "Jackson"}) aparecem?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT DISTINCT ?1d ?2d
WHERE {
  ?x projeto:actsIn ?m .
  
  ?m projeto:releaseYear ?year .
  FILTER (?year >= 1980 && ?year <= 2001) .

  ?x foaf-modified:firstName ?1x .
  ?x foaf-modified:familyName ?2x .

  FILTER REGEX(?1x, "(^Uma?)") .
  FILTER REGEX(?2x, "(^Thurman?)") .

  ?y projeto:actsIn ?m .

  ?y foaf-modified:firstName ?1y .
  ?y foaf-modified:familyName ?2y .

  FILTER REGEX(?1y, "(^Samuel?)") .
  FILTER REGEX(?2y, "(^Jackson?)") .

  ?d projeto:directs ?m .
  ?d foaf-modified:firstName ?1d .
  ?d foaf-modified:familyName ?2d .
}
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 9}
Entre os anos N1 e N2, quais atores atuaram juntos nos filmes onde X (\code{?1x = "Bill"} \code{?2x = "Murray"}) e Y (\code{?1y = "Frank"} \code{?2y = "Pellegrino"}) aparecem?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT DISTINCT ?1a ?2a ?1b ?2b
WHERE {
  {
    SELECT ?m
    WHERE {
      ?x projeto:actsIn ?m .
      
      ?m projeto:releaseYear ?year .
      FILTER (?year >= 1980 && ?year <= 2004) .

      ?x foaf-modified:firstName ?1x .
      ?x foaf-modified:familyName ?2x .

      FILTER REGEX(?1x, "(^Bill?)") .
      FILTER REGEX(?2x, "(^Murray?)") .

      ?y projeto:actsIn ?m .

      ?y foaf-modified:firstName ?1y .
      ?y foaf-modified:familyName ?2y .

      FILTER REGEX(?1y, "(^Frank?)") .
      FILTER REGEX(?2y, "(^Pellegrino?)") .
    }
  }

  ?a projeto:actsIn ?m .
  ?b projeto:actsIn ?m .

  FILTER (?a != ?b) .

  ?a foaf-modified:firstName ?1a .
  ?a foaf-modified:familyName ?2a . 

  ?b foaf-modified:firstName ?1b .
  ?b foaf-modified:familyName ?2b .
} ORDER BY ?1a ?2a ?1b ?2b
\end{lstlisting}
\subsection{Consulta 10}
Quais filmes do diretor do filme F \code{?f = "Pulp Fiction"} possuem X (\code{?1x = "Clive"} \code{?2x = "Owen"}) ou Y (\code{?1y = "Jamie"} \code{?2y = "Dunno"}) como atores?

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily,frame=single]
SELECT DISTINCT ?f
WHERE {
  {
    SELECT ?d
    WHERE {
      ?m projeto:movieTitle ?f .
      FILTER REGEX(?f, "(^Pulp Fiction?)") .
      ?d projeto:directs ?m .
    }
  }

  ?d projeto:directs ?m .
  ?a projeto:actsIn ?m .

  ?a foaf-modified:firstName ?1a .
  ?a foaf-modified:familyName ?2a .
   
  ?m projeto:movieTitle ?f .

  FILTER ((REGEX(?1a, "(^Clive$)") && REGEX(?2a, "(^Owen$)")) || (REGEX(?1a, "(^Jamie$)") && REGEX(?2a, "(^Dunno$)"))) .
}
\end{lstlisting}

\section{Resultados}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
